[奇文共賞]在我老家，女人小孩不上桌的家庭更興旺

在我老家，女人小孩不上桌的家庭更興旺

孫旭陽| 2016年2月25日

導讀

“規矩”嚴格的家族，首先說明人丁興旺，有足夠多的男女老幼;其次，說明存在有權威的家長，不會發生老無所養，幼無所教的狀況;再次，跟老人喪失權威，“規矩”毀棄比，這樣的家族更能在子孫的繁衍發展上互相幫襯，形成合力。

在剛過去的春節，中國農村一些地方女人和小孩不上桌吃飯的習俗，又被翻出來熱議一番。我老家位於河南省西南部的鄧州，舊俗也有這個，沿襲至今，雖鬆動很多，倒還有一議的必要。

這個規矩，在匱乏年代很有必要。農家待客的飯菜，一般都超出自家的消費水平，唯有此，才能兜住家庭基本的體面，以表達對客人的尊敬。自家上桌吃飯的人，自然也是越少越好。女人且不說，貪吃的幼童也不能上桌。然而，他們畢竟不懂事，瞅見飯桌上有好吃的就哭鬧索求，自家大人遇到這個，就會非常尷尬，往往不顧客人的勸解，把小孩罵了過去。

在二三十年前直至更前，這樣的場面在農村並不鮮見。這是眼下吃零食就能飽的小孩所無法想像的。我讀小學五年級時，有一夜數學老師來家訪，我母親炒了一大盤小蔥雞蛋，我父親為老師斟酒，閒聊到半夜。睡夢中，母親喊我起來，把他們吃剩下的雞蛋吃光了。那是我至今吃到的最美味的炒雞蛋。要說老師來訪，我母親和我為啥不坐上桌一起吃飯呢，這個問題我母親從來不會去想，我也無力從邏輯上自洽地回答。

可以說的，唯有“規矩”兩字。現在，小學教師在鄉村已經遠遠沒有二十多年前的地位，想被家長奉為飯桌上的座上賓，難度也大了不少。可熟悉農村的人或許都會同意，師道尊嚴和“規矩”的淪落，絕對不是好事。

女人小孩吃飯不上桌的習俗，讓不少現代人，尤其是女權主義朋友感到不適，首先可能與實情有所隔膜。

男人們上桌吃飯的時候，女人們去了哪裡？是不是像一些評論所說的，她們都蹲在飯廳的外邊，滿面熱淚，正惡狠狠控訴直男癌患者們？顯然不是。去過農村宴席的人都知道，女人們不分賓主，這時候都會在廚房忙活。

有朋友或許會說，我雖是女的，但今天也做客，也得幫廚？答案是肯定的，你女客人再金貴，也是東家的親戚，大多時候還是晚輩，幫廚房裡忙得不可開交的女主人擇擇菜，添把火，掌掌勺，是明禮懂事的表現。

在我老家村里，液化氣和電爐是這兩年才開始小範圍使用。在春節，肉菜的冷藏靠嚴寒，飯菜做好後的保溫，只能靠蒸籠或扣碗。所以，一旦家裡來客超過三五人，僅靠女主人一人根本忙不過來。一些大家族待客，人數還要數倍於此。不下館子，大過年的又不便攀扯他人幫廚，只有在場的女人們集體做飯，宴席才得以圓滿。

小孩們不上桌吃飯，也不難理解他們太小，會扒得飯桌上杯盤狼藉，一有不遂，又哭又鬧，也影響大人們的交流鑑於中國吸煙男性的總體素質。 - 這個不分城鄉，從保護婦幼的角度出發，我也支持大家分桌吃。

回到飯桌上，正大嚼大咽的男人們，基本不會認為正在廚房忙活的女人，以及正在庭院裡玩耍的小孩是賤民，低自己一等。如果說第三方看到這副場面，感到憤慨，寄予理解之同情，也許氣就順了。中國固然有很多陋俗，但不明就裡的道德評判，往往構成真的歧視。

另一方面，並不是女人完全不能上桌，只有三兩人的場子，女人帶小孩上桌吃飯，也算不得稀奇事兒。倘若到了談婚論嫁的飯局上，撮合的媒婆還必須上座呢，她必須居中，作為雙方共同代言人的角色出現。這時候，不會有人覺得她是一個女人就不能上桌。即使席間有男村幹部或男教師，也不敢跟她搶位置。

這就又回到“規矩”上。所有“規矩”，都與農村的生產生活相適配。重視教育的年代，一個民辦教師一個月工資只有50塊錢，村民也是禮遇有加。眼下，最受禮遇的，已改換為了媒人。媒人之所以越來越被抬舉，是因為在適齡男女比例懸殊的農村，能否盡快娶到一個差不多的媳婦，直接決定了家族的存亡興衰。

早些年，大家貧富差距不像現在這麼大，婚姻主要看的是對方家庭是否講“規矩”，如果父親喝酒打牌，母親抽煙放蕩，兒子打爹罵娘，家裡沒一個人有“規矩”，那婚配勢比登天。老家有“敲爛鑼”的說法，就是說小話壞別人家的婚事。“敲爛鑼”的主要手段，不是說男孩家窮，而是說他們家沒“規矩“沒前途。

一個家庭連桌像樣的酒菜都置辦不成，或者吃頓飯都男女老幼混雜，鬧得亂哄哄，自然是擺在面上的沒“規矩”。為一頓飯，攪黃一樁婚事，或使得親戚反目，在農村時有耳聞，實在不可不慎。

再說春節走親戚，雖年味兒淡了，但在農村畢竟是一年一度的大事，上述道理自然適用。在一個家族內，男女分工，長幼有序的程度，是這個家族最基本的形象展示，也很大程度決定著家族的未來。

“規矩”的家族，首先說明人丁興旺，有足夠多的男女老幼;其次，說明存在有權威的家長，不會發生老無所養，幼無所教的狀況;再次，跟老人喪失權威“規矩”廢棄比，這樣的家族更能在子孫的繁衍發展上互相幫襯，形成合力。

“規矩”使得家族“像個人家”，儀式感賦予底層農民一種作為完整人格的尊嚴。有資格坐在飯桌吃飯斟酒的人，承擔著養家糊口的重擔。如果他喪失了這個能力，如果他得不到妻子的信服，導致局面失控了，整個家庭的未來就會變得灰暗。

反觀一個妻子，家裡來客人了拒不做飯，甚至跟丈夫爭奪上飯桌的權利，吵得四鄰難安，那麼即使這家富足，兒子多半也要打光棍兒。我不否認中國有很多地方的農村富庶開化不亞於都市，但至少我老家，農民們還是輾轉求生存，焦灼於養兒防老。至於擯棄一些老“規矩”，早著呢。

“女人不上桌吃飯”這條秩序，隱伏於農村家庭權責格局裡。在農民生存狀態沒有足夠改善的情況下，簡單批評為陋俗什麼的，於人無益，於己則暴露了有所不知的短板。

家庭收入來源和權責格局的變化，也漸漸使得這些“陋俗”或“規矩”，成為少數有精神自覺的農家的奢侈品。更多的年輕家庭，則在買了房買了車之後，沒有相應的“規矩”可以遵循，所造成的問題，比“女人不上桌吃飯”更為緊迫。

前幾天，我在朋友圈中說，“在我老家，女人小孩不上桌吃飯的家庭，往往更加興旺富足”，好多朋友附議。但包括此文在內，我所說的僅限於我見識的一小片農村。至於“為什麼男人不去做飯，讓女人上桌吃”之類的問題，恕我無力奉陪。

本該如此

成篇嘅核心思就係鄉下人窮所以一家人有地位嘅分別等啲人可以理所當然地養兒防老「但至少我老家，農民們還是輾轉求生存，焦灼於養兒防老」

簡單d講愈落後既地方就愈重視d規矩
因為大家都無錢,唯一可以互相比較就係睇守唔守規距

窮撚地方咪係咁
有冇聽過沿海地方有啲錢嗰班要咁做？

岩
女人要特登分台食已經好少

香港有好多屋企甚至工人都同枱食飯啦

垃圾規矩所咪依家都係農村

舊時潮州好似係咁

同工人同枱真心覺得冇問題

佢講呢套應用係落後農村低學歷家庭係冇錯，接受教育水平唔高只能用所謂「傳統禮教」約束佢地不文明行為
但如果放係城市入面只會顯得呢個家庭禮教唔好，本身文化素養跟唔上

Agger